# Занятие 8

> **Тема:** Обмен данными по сети. Стек протоколов TCP/IP. Сокеты. Протокол HTTP.

## Параллелизация на нескольких компьютерах (процессах)

Все предыдущие занятия были посвящены изучению способов параллелизации в пределах одного компьютера (одного процесса). Распараллеливание алгоритма приводило (или не приводило) к ускорению его работы. Это требовало как-либо переиначивать идею алгоритма, иногда целиком её менять по сравнению с однопоточной версией. Однако всегда существовало ограничение в ресурсах: программа выполняется на конкретном вычислителе-процессоре, у которого фиксированное количество вычислительных ядер, на которые можно распределить параллельно исполняющиеся задачи. Количество таких вычислителей принципиально невозможно поменять в ходе работы программы. Заставить программу работать быстрее можно только используя другой вычислитель, который будет предоставлять лучшие параметры.

В то же время представляется возможным на двух разных компьютерах запустить одну и ту же программу и найти способ передавать данные между ними. Тогда можно будет до бесконечности добавлять новые компьютеры в множество вычислителей, тем самым обеспечивая потенциально бесконечную производительность.

Из данного рассуждения вытекет свойство "масштабируемости". Масштабируемость - это свойство системы увеличивать собственную производительность при добавлении ресурсов (чем бы они ни были). Различают два вида масштабируемости:

- вертикальное масштабирование: увеличение производительности конкретного компонента системы, например, замена старого процессора на новый, более производительный;
- горизонтальное масштабирование: разбиение системы на множество компонентов и размещение этих компонентов на разных физических вычислителях; увеличение количества вычислителей, выполняющих одну и ту же задачу.

В рамках предыдущих занятий рассматривались способы "выжать максимум" из одного конкретного вычислителя: вместо одного потока использовалось несколько - сколько предоставляет конкретный процессор (вертикальное масштабирование). В рамках последующих занятий будут рассматриваться способы построения программ, которые возможно маштабировать горизонтально. 

**Оговорка:** если быть максимально точным, то далее будет рассматриваться параллелизация на уровне *процессов*, обращение к которым будет производиться посредством сетевых технологий. Формально говоря, процессы не обязаны быть физически разнесёнными на разные машины - им достаточно предоставлять разные сетевые адреса для обращения к ним. При этом от изменения адресов в сети поведение не изменится. Это позволяет изучать распределённые системы, оставаясь в пределах одного компьютера и быть уверенным, что разработанная связка процессов будет корректно работать, даже если их разместить на разных машинах. Для того, чтобы гарантировать корректность данного заявления будет активно использоваться Docker, который в первую очередь и создавался как средство изоляции *процессов вместе с требуемым для них окружением*.

## Обмен данными по сети

Вспомним некоторый набор фактов про потоки:

- потоки существуют в рамках одного процесса;
- все потоки разделяют между собой один и тот же кусок оперативной памяти;
- один процесс всегда находится на одной физической машине.

Отсюда вытекает вывод, что приложение, параллелящееся на потоки имеет общую память: как оперативную, так и внешнюю. В случае параллелизма на уровне процессов всё меняется:

- процессы не имеют разделяемой памяти;
- процессы могут не иметь общей файловой системы, если работают на разных машинах (в том числе виртуальных машинах или контейнерах).

Таким образом первоочередной задачей является возможность передачи данных между процессами.

Академической моделью для описания взаимодействия систем по сети является модель OSI:

![](img/osi.png)

Каждый нижний уровень оборачивает дополнительной информацией данные, поступающие с верхнего уровня. Так, данные с прикладного уровня на уровне представления оборачиваются дополнительной информацией о способе шифрования (например, когда используется безопасное подключение).

Также нельзя перескакивать с уровня на уровень (например, с прикладного на канальный, или с физического на транспортный). Весь путь должен проходить строго с верхнего на нижний и с нижнего на верхний. Такие процессы получили название инкапсуляция (с верхнего на нижний) и деинкапсуляция (с нижнего на верхний).

![](img/osi-path.png)

На картинке представлен путь данных от одного компьютера к другому - каждое устройство производит деинкапсуляцию только тех уровней, которые нужны ему для работы.

Описанное выше - это только декларации уровней, но не конкретные реализации протоколов. *[Историческое отступление...]*

![](img/osi-impl.png)

Кратко об основных протоколах:

- IP - протокол, задающий адреса различных узлов сети. Фактически IP задаёт саму сеть в виде набора адресов.
- TCP - протокол, обеспечивающий надёжную доставку данных от конкретного адреса к другому адресу. Работает поверх IP. В рамках этого протокола невозможна потеря данных.
- Порт - это специальное число, которое используется для маршрутизации внутри компьютера. Используется протоколом TCP, чтобы отличить, какой именно программе необходимо отдать пришедший трафик. Программа может запустить "прослушивание" конкретного TCP-порта в системе, и, если он свободен, то получать данные, посылаемые на этот порт.
- DNS - протокол, обеспечивающий привязку доменных имён систем (hostname) к их IP-адресу внутри сети. Например, это позволяет отправлять запросы на сайт `google.com`, без требования от пользователя знания о том, какой именно IP-адрес имеют сервера Google.

Перечисленные протоколы не будем подробно рассматривать, просто достаточно запонимать, какую роль они играют в сетевом взаимодействии.

## Сокеты

Сокет - это программный интерфейс, предназначенный для обмена данными между процессами. Процессы могут исполняться как на одной машине, так и на разных. Различают большое количество сокетов, однако остановимся на единственном: сокете, который может принимать трафик по TCP-протоколу на определённом порту с использованием IPv4. Такой сокет называется **inet**-сокет.

Посредством сокетов можно обмениваться информацией. Выделяют две роли при сокетном взаимодействии:

- сокет-клиент - программа, которая отправляет данные в сокет;
- сокет-сервер - программа, которая владеет сокетом, получает данные от клиента и (опционально) отправляет ответ клиенту.

> К коду: `Dotnet.Socket.Server`, `Dotnet.Socket.Server::NaiveSocketServer`.

## Протокол HTTP

Протокол HTTP предназначен для обмена произвольными данными между приложениями. Протокол обладает следующими свойствами:

- HTTP - это протокол, подразумевающий наличие клиента и сервера. Клиент отправляет запрос и ожидает ответа на него. Сервер получает запрос и формирует на него ответ, возвращая его обратно клиенту.
- HTTP - это синхронный протокол. Клиент ждёт, пока сервер даст ему ответ, клиент не продолжит работу, пока не получит ответ.
    > Бывают *асинхронные* протоколы обмена информацией, при которых отправителю не требуется ожидать какой-либо результат обработки его запроса.
- HTTP - текстовый протокол. Сообщения этого протокола можно записать символами естественного алфавита.
    > Бывают *бинарные* протоколы, которые представляют передаваемые данные и служебную информацию в нечитаемом для человека виде.
- HTTP не требует сохранять состояние между запросами. Это означает, что каждый HTTP-запрос можно обрабатывать независимо от других запросов.

### Синтаксис (и составные части) HTTP-запроса

1. Стартовая строка: HTTP-метод, URL, версия протокола.
2. Набор заголовков в виде `key: value`
3. Тело запроса

```http
POST /users HTTP/1.1
Host: 127.0.0.1:9009
Content-Length: 12

some message
```

Здесь:

- HTTP-метод: `POST`
- URL: `/users`
- Версия протокола: `HTTP/1.1`
- Два заголовка
    - `Host` (обязательный для запроса) указывает адрес, на который отправляется запрос. Не обязательно указывать IP-адрес, допустимо использовать hostname.
    - `Content-Length` содержит число, описывающее размер тела сообщения.
- Пустая строка, отделяющая заголовки от тела сообщения
- Тело сообщения

Тело не обязательно должно содержаться в запросе. Возможно отправлять HTTP-запросы без тела.

### Синтаксис (и составные части) HTTP-ответа

1. Стартовая строка: версия протокола, статус-код, пояснение статуса
2. Заголовки
3. Тело ответа

```http
HTTP/1.1 200 OK
Server: nginx/1.2.1

```

Тело не обязательно должно содержаться в ответе. Возможно отправлять HTTP-ответы без тела.

## URL 

Важной концепцией для адресации является понятие URL - универсального идентификатора ресурса в сети. Под ресурсом может пониматься всё что угодно: устройство (телефон), сайт, удалённая процедура (вызываемая с передачей параметров) и другое.

Запись URL стандартизирована и приводится, например, [здесь](https://ru.wikipedia.org/wiki/URL).

```url 
<схема>:[//[<логин>[:<пароль>]@]<хост>[:<порт>]][/<URL‐путь>][?<параметры>][#<якорь>]
```

- схема - протокол, по которому доступен ресурс 
- логин (опционально) - имя пользователя для авторизации при доступе к ресурсу
- пароль (опционально) - пароль указанного пользователя
- хост - доменное имя (hostname) в соответствии с DNS, либо IP-адрес
- порт (опционально) - порт хоста для подключения
- URL-путь (опционально) - дополнительная информация о местонахождениии ресурса, зависит от протокола доступа к ресурсу `/users/some/123/001/op`
- параметры (опционально) - группа `key=value` записей, разделённых символом `&`.
    - `param1=value1&param2=value2`
- якорь (опционально) - указатель на место внутри ресурса (если в этом есть смысл) 
    - например, на html-странице можно указать URL с якорем на конкретный заголовок

### URL в HTTP-запросе

В стартовой строке HTTP-запроса по определению требуется указывать URL. Однако это не тот URL, что был только что описан. Возьмём для примера следующий URL:

```url 
http://localhost:9009/users/1/account?compact=true
```

Будучи введённым в строку поиска в браузере он разложится в следующий HTTP-запрос:

```http 
GET /users/1/account?compact=true HTTP/1.1
Host: localhost:9009

```

То есть с точки зрения HTTP в секцию URL кладётся всё, начиная с URL-пути, включая параметры и якорь.

## HTTP-методы

Сам стандарт HTTP определяет набор HTTP-методов, для каждого из которых устанавливает некоторую конвенцию по обработке. Также от HTTP-метода зависит то, является ли тело обязательным для запроса. Полный список методов приводится [здесь](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/Methods).

## Заголовки HTTP

Заголовки в протоколе HTTP имеют основным назначением передачу некоторой сопроводительной информации об обработке запроса. Существуют стандартизированные заголовки, которые влияют на саму обработку запроса, а также существует возможность задавать пользовательские заголовки, которые будут иметь смысл уже в рамках конкретного приложения.

Достаточно обширный список стандартизированных HTTP-заголовков приводится [здесь](https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_HTTP_header_fields#transfer-encoding-response-header). Важно отметить, что некоторые из стандартизированных заголовков присущи только запросам, некоторые только ответам, а некоторые применимы в обоих случаях.

Некоторые важные заголовки:

- `Authorization` (request) - заголовок, содержащий информацию, требуемую для авторизации (токен). Выражение, подставляемое в данный заголовок имеет собственный специальный синтаксис.
- `Content-Length` (both) - уже приводился ранее, задаёт размер тела в байтах.
- `Content-Type` (both) - формат данных, передаваемых в теле сообщения.

## Статус-коды ответов HTTP

Код ответа (status code) используется для того, чтобы идентифицировать, какая ситуация произошла при обработке HTTP-запроса. Полный список кодов приводится [здесь](https://ru.wikipedia.org/wiki/Список_кодов_состояния_HTTP).

## От сокет-сервера к веб-серверу и веб-сервисам

Приведённая реализация сокет-сервера крайне неполноценна: она обрабатывает все запросы синхронно, а не параллельно, не удовлетворяет требованиям стандарта HTTP. 

Программы, которые реализуют все требования конкретного протокола, называются веб-серверами. Веб-сервер предназначен для обработки данных по конкретному протоколу и передачу обработанных данных в приложение, которое уже обрабатывает эти данные.

Приложение, которое получает обработанные данные из запроса, и осуществляет некоторую бизнес-логику, называется веб-сервисом. То есть веб-сервис использует веб-сервер для своих нужд. В рамках курса будут изучаться способы реализовывать *веб-сервисы*, но не веб-серверы.
